.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj

Tipovi datoteka
===============

* doslovno sve je datoteka

  * pisač, skener, hard disk, USB port, Ethernet kartica, zvučna kartica, web kamera, DVD snimač, ...
  * baza podataka, web stranica, instalirane aplikacije i njihove postavke, ...
  * obične datoteke, poveznice, procesi, socketi, ...

* tipovi datoteka

  * obična datoteka, direktorij, simbolička poveznica, specijalna znakovna datoteka, specijalna blok datoteka, fifo datoteka (imenovana cijev), socket
  * informacija o tipu datoteke zapisana u inodeu, može se pročitati pomoću ``stat``-a

* naredba ``file`` prepoznaje tip datoteke (kod običnih datoteka korištenjem tvz. magičnih testova *po sadržaju* prepoznaje i radi li se o tekstualnoj datoteci, rasterskoj grafici, video zapisu, aplikaciji, ...)

  * **Napomena:** Linux ne razlikuje datoteke po ekstenziji (kao Windowsi), već po sadržaju; za Linux, ekstenzija je samo dio imena, i uredno se može raditi sa PNG datotekom koja se zove ``fotka1587.txt`` (ako je zaista PNG datoteka).
  * Već samo zbog toga je Linux prilično imun na viruse i zlonamjerni softver; ukoliko vam netko pošalje izvršnu datoteku s ekstenzijom JPG, prije nego je nehotice pokrenete dobiti ćete informaciju da se ne radi o slici, već o izvršnoj datoteci.

* obična datoteka (``-``)

  * datoteka korisničke aplikacije; **primjer:**
    ::

      $ ls -l /etc/hosts

* direktorij (``d``)

  * može sadržavati datoteke i poddirektorije; **primjer:**
    ::

      $ ls -l /home/miran

* simbolička poveznica (``l``)

  * njihov sadržaj je putanja do datoteke na koju pokazuju (može biti apsolutna i relativna); **primjer:**
    ::

      $ ls -l /usr/bin/python

* specijalna blok datoteka (``b``)

  * buffered: kod čitanja i pisanja podaci se prvo spremaju u međuspremnik
  * omogućuje asinkrono zapisivanje (engl. *asynchronous write*); **primjer:**
    ::

      $ ls -l /dev/sda1

* specijalna znakovna datoteka (``c``)

  * unbuffered: podaci se čitaju direktno, nema međuspremnika; **primjer:**
    ::

      $ ls -l /dev/input/mice

* ``mknod`` stvara specijalne blok i specijalne znakovne datoteke (spominjemo radi potpunosti)

.. admonition:: Zadatak

  * Pronađite još tri primjera običnih datoteka i po još jedan primjer za svaku od ostalih vrsta datoteka. (**Uputa:** koristite rekurzivno izlistavanje.)
  * Ispitajte tip običnih datoteka koje ste pronašli.

Imenovane cijevi i utičnice
---------------------------

* fifo datoteka (`imenovana cijev <http://en.wikipedia.org/wiki/Named_pipe>`__) (``p``)

  * radi slično kao cijevi koje smo već koristili, jedino što ima ime
  * radi isključivo lokalno na računalu; **primjer:**
    ::

      $ ls -l /home/vedran/python-samples/fifo1

* ``mkfifo`` stvara fifo datoteku danog imena
* `socket <http://en.wikipedia.org/wiki/Unix_domain_socket>`__ (``s``)

  * datoteka koja služi za međuprocesnu komunikaciju
  * radi lokalno i preko mreže
  * npr. lokalna komunikacija dva procesa, otvorena HTTP veza prema nekom poslužitelju za vrijeme preuzimanja datoteke ili otvorena SSH veza s nekog drugog poslužitelja; **primjer:**
    ::

      $ ls -l /var/run/acpid.socket

  * time ćemo se više baviti kad budemo radili modul ``socket`` u Pythonu

.. admonition:: Zadatak

  Stvorite fifo datoteku pod nazivom ``cijev1``. Pokrenite dva terminala.

  * U jednom terminalu pokrenite ``cat < cijev1``, a u drugom ``cat > cijev1``. Uočite da se ono što unesete u drugom terminalu ispisuje u prvom.
  * Pod kojim uvjetom se oba procesa prekidaju? Mogu li obje strane izazvati prekid?
  * Postoji li međuspremnik?
